\section{Mạng nơ-ron nhân tạo}

Trong phần này khóa luận sẽ giới thiệu về sự ra đời của mạng nơ-ron cùng perceptron năm 1958 và sự trở lại của mạng nơ-ron cùng với thuật toán lan truyền ngược. Sau đó khóa luận nói về mạng tích chập, sự thay đổi của nó với mạng nơ-ron nhân tạo thông thường và sự hiệu quả của mạng tích chập trong xử lý ảnh.\par

Vào năm 1943, nhà sinh lý thần kinh Warren McCulloch và nhà toán học Walter Pitts đã viết bài báo về hệ nơ-ron hoạt động như thế nào. Để giải thích nơ-ron hoạt động như thế nào trong bộ não, họ đã xây dựng một mạng thần kinh sử dụng mạch điện tử. Năm 1949, Donald Hebb đã cho ra đời "The Organization of Behavior", nó chỉ ra rằng mỗi nơ-ron trong mạng được phát triển mỗi khi chúng được sử dụng, một kiến thức cơ sở về cách con người học mọi thứ. Nếu hai nơ-ron hoạt động cùng một lúc, ông khẳng định sự kết nối giữa chúng được tăng cường. Nhưng mãi đến năm 50 của thế kỉ 20, với sự phát triển mạnh mẽ của máy tính, giả thuyết về mạng nơ-ron nhân tạo mới được mô phỏng. Những bước đầu tiên của mạng nơ-ron nhân tạo này được thực hiện bởi Nathanial Rochester từ trung tâm nghiên cứu IBM, nhưng không may cho ông là lần thử đầu tiên bị thất bại. \par 
Năm 1959, Bernard Wildrow và Marcian Hoff của đại học Standford phát triển một mô hình có tên gọi là "ADALINE" và "MADALINE". ADALINE được phát triển để nhận dạng mẫu tín hiệu nhị phân, trong trường hợp nếu thuật toán đọc được một dòng bit từ đường dây điện thoại, nó có thể đoán được bit tiếp theo. MADALINE là mô hình mạng nơ-ron nhân tạo được áp dụng đầu tiên cho vấn đề thực tế dùng để loại bỏ tiếng ồn trong khi liên lạc bằng điện thoại. Mặc dù mạng nơ-ron nhân tạo đã có được những bước đầu thành công, nhưng kiến trúc Von Neumann được nghiên cứu nhiều hơn vào lúc đó và mạng nơ-ron nhân tạo dần ít được nghiên cứu đi. Bên cạnh đó một số bài báo đã cho rằng không thể mở rộng mô hình mạng 1 tầng nơ-ron thành mô hình nhiều tầng nơ-ron. Vì thế các hoạt động nghiên cứu và các quỹ cho mạng nơ-ron nhân tạo ngày một ít đi. \par 
Năm 1975, mạng nơ-ron nhiều tầng đầu tiên ra đời. Dần dần với sự phát triển của phần cứng và sự ra đời mạnh mẽ của nhiều thế hệ cạc đồ họa có khả năng tính toán với ma trận cao, mạng nơ-ron nhân tạo đã được sử dụng cho rất nhiều ứng dụng. \par 
Sau đây khóa luận sẽ giới thiệu về mạng nơ-ron, một đơn vị tính toán cơ bản của bộ não là nơ-ron, người ta tìm thấy 86 tỉ nơ-ron trong hệ thống thần kinh của con người và chúng được kết nối với xấp xỉ $10^{14} - 10^{15}$ xúc tua. Như \textbf{Hình 2.1} cho thấy mỗi nơ-ron nhận tín hiệu vào từ các đuôi gai (dendrites) và tạo tín hiệu ra rồi truyền qua sợi trục (axon) của nó, mỗi nơ-ron chỉ có một sợi trục. Các sợi trục thực chất là một nhánh ra kết nối với nơ-ron khác thông qua các xúc tua. Trong mô hình tính toán của mạng nơ-ron, tín hiệu được truyền theo sợi trục ($x_0$) và thực hiện phép nhân ($w_0x_0$) với đuôi gai của nơ-ron khác dựa trên hệ số tại xúc tua ($w_0$). Với ý tưởng này các hệ số tại mỗi xúc tua là hệ số có thể học được và điều khiển độ tác động của một nơ-ron tới nơ-ron khác. \par 

\begin{figure} [H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{chapter2/image/neuron.png}
    % \captionof{figure}{Hình bên trái là mạng nơ-ron sinh học, hình bên phải là mô hình tính toán của mạng}\footnote{http://cs231n.github.io/neural-networks-1/}
    \caption[Caption for LOF]{Hình bên trái là mạng nơ-ron sinh học, hình bên phải là mô hình tính toán của mạng\protect\footnotemark}
\end{figure}

\footnotetext{http://cs231n.github.io/neural-networks-1/}

Khóa luận đã giới thiệu sơ qua về sự ra đời của mạng nơ-ron nhân tạo, sau đây khóa luận sẽ giới thiệu một ví dụ mô hình mạng nơ-ron nhân tạo trong bài toán phân loại tuyến tính phân lớp 10 nhãn trong bộ dữ liệu CIFAR-10 \cite{cifar10}. Đầu vào của mạng là toàn bộ pixel của ảnh $\bm{x}$, là một vector cột [3072x1], nhân $\bm{x}$ với ma trận $\bm{W}$ có chiều là [10x3072]. Kết quả ta được vector $\bm{s = Wx}$ là vector [10x1] tượng trưng cho điểm số của 10 lớp. Đây chỉ là ví dụ đơn giản về mạng nơ-ron nhân tạo, mạng trên chỉ gồm một tầng và không sử dụng các hàm kích hoạt phi tuyến. Trên thực tế các mô hình mạng nơ-ron được sử dụng phức tạp và linh hoạt hơn nhiều, người ta có thể xây dựng một mô hình 2 tầng và sử dụng hàm kích hoạt phi tuyến với bài toán trên. Giả sử $\bm{W_1}$ là ma trận [100x3072], $\bm{W_2}$ là ma trận [10x100] ta có thể xây dựng một mạng phức tạp hơn mạng ban đầu như sau: $\bm{s=W_2max(0,W_1x)}$, tương tự $\bm{W_1}, \bm{W_2}$ là các tham số có thể học. Trong đó hàm $\bm{max(0, -)}$ là một hàm kích hoạt phi tuyến, người ta đã chứng minh, sử dụng các hàm kích hoạt phi tuyết làm cho mô hình phức tạp hơn để có thể học được phân bố của dữ liệu. Ngày nay có rất nhiều các hàm kích hoạt được sử dụng trong các mô hình mạng nơ-ron nhân tạo: sigmoid, tanh, ReLU, ... . Mỗi hàm kích hoạt này có điểm mạnh và điểm yếu riêng, để sử dụng được hiệu quả cũng như chọn được hàm kích hoạt phù hợp cho mô hình, ta cần thực hiện các thử nghiệm trên dữ liệu.
\section*{Mạng tích chập}
Khóa luận đã trình bày về mạng nơ-ron nhân tạo, sau đây khóa luận sẽ trình bày về mạng tích chập, về bản chất cũng giống như mạng nơ-ron nhân tạo đã trình bay ở trên. Mạng tích chập sử dụng ảnh làm đầu vào sau đó dùng bộ lọc để tạo nơ-ron đầu ra dựa vào một vùng trên ma trận đầu vào, kích cỡ của vùng này được qui định bởi các bộ lọc. Mỗi bộ lọc có chiều dài, chiều rộng tùy ý, chiều sâu bằng với chiều sâu của ma trận tương ứng sẽ kết hợp với nó để tạo ma trận đầu ra. Sau khi tạo bộ lọc, ta dịch chuyển bộ lọc theo từng bước xác định, đây cũng là một siêu tham số trong việc xây dựng mô hình tích chập. Ta dịch chuyển các bộ lọc theo chiều dọc và theo chiều ngang của ma trận đầu vào kết quả của phép nhân chập này ta được ma trận hai chiều. Trên thực tế, người ta sử dụng nhiều bộ lọc và kết quả gồm nhiều ma trận hai chiều được xếp chồng lên nhau tạo thành ma trận ba chiều, ma trận này tiếp tục làm đầu vào cho ma trận đầu ra khác.
\footnotetext{http://cs231n.github.io/convolutional-networks/}

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{chapter2/image/depthcol.jpeg}
    \caption[]{Mạng tích chập \footnotemark} \label{fig:depthcol}
\end{figure}

\textbf{Hình \ref{fig:depthcol}} mô phỏng về một ví dụ của mạng tích chập với đầu vào là ảnh có kích cỡ 32x32x3, trên hình vẽ một bộ lọc nhỏ để dịch chuyển đi hết ảnh để góp phần tạo ra ma trận 3 chiều đầu ra. Sự ra đời của mạng tích chập là bước thành công lớn trong các bài toán của lĩnh vực xử lý ảnh. Về mặt trực quan, khi nhìn vào một bức ảnh con người (hay não bộ) chỉ tập trung vào một vùng cục bộ khi nhìn kĩ chứ không thể tập trung cho toàn bộ bức ảnh (như mạng nơ-ron thông thường mô phỏng). Khi tập trung vào các vùng cục bộ của ảnh, chúng ta thường để ý các đặc trưng trong của các vùng cục bộ đó như: cạnh, màu sắc, ... .Mạng tích chập cũng hoạt động như vậy, mỗi bộ lọc trong mạng tích chập học một đặc trưng cục bộ, khi dịch chuyển bộ lọc này đi toàn bộ ảnh, bộ lọc này sẽ được kích hoạt khi tìm được đặc trưng mà mình đã học. Chính việc sử dụng các bộ lọc cục bộ này đã làm cho mạng tích chập hoạt động hiệu quả hơn rất nhiều, nó sẽ phát hiện được các đặc trưng nhỏ trong toàn bộ ảnh kể cả khi ảnh bị thay đổi (điều này mạng nơ-ron thông thường dễ bị sai), hơn nữa việc dùng các bộ lọc với cửa sổ nhỏ làm giảm số tham số đi đáng kể, việc này có lợi khi huấn luyện mạng và khi dùng để dự đoán. \par 
Ngoài phép toán tích chập trên ảnh, mạng tích chập còn có rất nhiều các phép toán mạnh mẽ khác. Ví dụ như phép toán pooling, lớp này sẽ giảm kích thước của ma trận 3 chiều đầu vào theo chiều dài, chiều rộng nhưng vẫn giữ nguyên chiều cao. Lớp pooling này không có trọng số để học hơn nữa việc lấy mẫu để giảm kích thước sẽ làm giảm số lượng phép tính toán cũng như các trọng số học giúp cho mô hình nhẹ hơn. Mặt khác việc áp dụng lớp pooling ở các tầng cao giúp mô hình phát hiện được sự xuất hiện của đặc trưng ở các vị trí khác nhau, giúp cho mô hình linh hoạt hơn.\par 
Các mô hình mạng tích chập dùng để phân lớp thông thường có những lớp fully-connected ở cuối để đầu ra là softmax ứng với số lượng nhãn của bài toán. Nhìn tổng quát ta thấy các mạng tích chập, pooling, ... là bộ trích xuất đặc trưng. Đặc trưng sau khi được tách ra sẽ cho vào mô hình phân lớp chính là các mạng fully-connected ở cuối, nhưng việc xuất hiện fully-connected nhiều sẽ khiến cho mạng trở nên nặng hơn, nhiều tham số để học dẫn đến quá trình huấn luyện cao hơn. Vì thế các mô hình hiện đại tập trung vào khả năng tách đặc trưng và sử dụng ít lớp fully-connected để phân lớp.
